<!-- TITLE: Лекция первая -->
<!-- SUBTITLE: Вступительная лекция -->
# Структура курса
Оценка состоит из: 

* Презентации

* Письменный экзамен

* Доп баллы, раздает смайлики (видимо спонсирует фильм Эмоджи).

Важная Информация:

* Нет автомата

* Со следующей недели будут отмечать явку.

Что делать с человечками: несколько голов превратятся в балл
# Философия науки

**Философия  науки** - раздел философии, изучающий понятия, границы и методологию науки. Особенность: интегративный характер (включает различные модели и парадигмы)

**ФИЛОСОФИЯ** - греческий- любить мудрость - особая форма познания мира, выражающая системой знаний о:

1. Наиболее общих характеристиках

2. Обобщающих понятиях

3. Фундаментальных принципах реальности принципов бытия и познания об отношениях человека и мира

Первый раз термин использовал *Пифагор* в 6-м веке до н. э.

**Основной вопрос**: что первично материя или сознание 

**Познаваемый мир**: что такое истина, что есть человек, что такое бог, что есть хорошо

Философия существует в виде множества различных философских учений которые противостоят друг другу и дополняют друг друга

**Философия**   

1. Наука с предметом соответствующим изучения

2. Мировоззрение систем подходов

3. Методологические принципы, лежащие в основе какой-то науки

## Что такое наука?

Свыше 200 определений, отвечающих на этот вопрос

**Наука** - это сложное многогранное и многофункциональное явление

Словарь *Даля* середины 19в:

**Наука** от слова учить, учение, выучка, обучение. 

**Наука** - это форма духовной деятельности людей, функцией которой является выработка и теоретическая систематизация  объективных знаний о действительности, а также результат этой деятельности -  система научных знаний 

1. целенаправленная

2. процессуальная

3. структурированная

Познавательная деятельность людей:

1. Деятельность по производству объективных знаний о мире

2. Результат этой деятельности, то есть сами знания о природе, обществе и самом познании

**Science** - scio от латинского знать, узнавать, испытывать 

Сюда относят логико математический науки

**Humanities** - это социально-гуманитарные 

Промежуточный вариант  **social science**

Науку важно рассматривать в единстве трех аспектов:

1. как познавательную деятельность, те когнитивную деятельность для поиска истинного знания

    1. Эмпиризм: разработал Френсис Бэкон, включает в себя фиксацию эмпирических данных, затем выдвижение гипотезы, на ее базе формируется теория от единичного к общему 

    2. Теоретизм: Лейбниц, немецкий ученый-философ, Кун - исходный пункт познания представляет собой идея которая объясняет эмпирические данные

    3. Проблематикам: Карл Коппер, выдвижение проблемы которая требует получение новой информации

2. Наука как социальный институт: установления устройства, то есть существующий в обществе и тесно связанный с ним прямой и обратной связью, ныне наука источник инновации во всех сферах

    4. Наука в значении соц института в 17-18 веках сформировалась в эпоху ВГО и ренессанса когда встали новые задачи и появились светские науки

В это время появился новый тип института образования - это университет.

в 1088 году была открыта болонская школа права

Традиционно изучались богословие - обращенное к богу медицина - к здоровью человека и право как сфера социальных отношений

В 18-19 веках сформировался современный тип университета: 

В немецкий университетах. Одним из идеологов был Александр Гумбольдт.  Особенности: академические свободы, разделение работы на лекции, практики и семинары

Французская система более жестко администрирует все аспекты жизни университета. В принципе, в мире победила немецкая модель, в том числе в США. И в России. Несколько типов по форме учредительство (государственные, не государственые, частные , муниципальные). 

**Академия наук** - еще одна институция. Тоже есть государственные, негосударственные. РАН - Российская Академия Наук была основана в 1724 году - одна из петровских инноваций. Он скопировал немецкие академии. Immp

Есть такие модели как Royal Society of London fo Improving Natural Knowledge. 1666. Nilius invert - ничьим словам, только экспериментом. 

Существуют и академии в виде коммерческих предприятий (Например, Нью-йоркская академия с платным членством)

Главная задача академии наук - это разработка научных проблем и экспертиза

Теперь существует еще одна форма организационной науки: 

Научное общество. Добровольные объединения ученых. Британское королевское географическое общество, Русское ГО

Физмат общество Казанское, первый председатель директор консерватории казанского университета.

Сейчас находится в Турции

Стоит памятник ректору Казанского университета, Лобачевскому

Научные журналы - один издается Лондонским королевским обществом без перерыва с 1665 года FilTrans of the royal Society

В тот момент естественная философия значила натурфилософия наук

Французский журнал De Savon.. Основанный за два месяца до филтранса 1792 - запрещенный революционными властями

В России первое академическое издание - 1728 год - комментарии Петербургской Императорской академии наук

С 1923 года - это известие академии наук СССР, а теперь - академии РАН

Также сформировались моральные нормы, ценности науки и научного сообщества, или ethos

Роберт Мертон - американский социолог

Универсализм - демократический и какой-то там характер науки

Коллективизм - плоды науки всем, коллективное творчество

Организованный скептицизм  профессиональной обязанностью ученого является критический подход организованный критически подходить к своим результатом

Смысл указанный в четырех императивах ставит перед ученым следующие модели поведения:

1. Как можно быстрее передавать свои научные результаты коллегам, но не торопиться с публикациями

2. Быть восприимчивым к новой идее, но не поддаваться моде

3. Стремиться добывать знания, которые получат высокую оценку коллег, но работать не обращая внимания на обязательно высокую оценку своих исследований 

4. Защищать новые идеи, но не поддерживать опрометчивые заключения

5. Прилагать максимальные усилия чтобы знать работы по теме, но помнить, что эрудиция иногда может тормозить творчество 

6. Быть тщательным в формулировках и деталях, но не быть педантом

7. Всегда помнить, что знание - универсально, но не забывать, что всякое научное открытие делает честь нации, представителем которой оно совершено Премия завойского - теория магнитного резонанса

8. Воспитывать поколения ученых, но не отдавать преподаванию слишком много времени

9. Учиться у крупного мастера, подражать ему, но не походить на него

## Наука как особая форма культуры или социокультурный феномен.

Социум - общество и отношение между членами общества

Культура от лат. возделывание, воспитание. Считается, что первым использовал термин культура Марк Гораций (в вики написано, что не Гораций, а Порций) в 160 г. до н. Э.

В археологии именуют культуру по месту нахождения. Культура - все, что создано человеком

Культура - это человеческая деятельность в его самых разных проявлениях включая все формы и способы человеческого самовыражения и самопознания, накопление человеком и социумом в целом навыков и умений. Культура представляет также проявление человеческой субъективности и объективности. Характер, навыки, умения, знания, компетенции. Источником происхождения культуры мыслится человеческая деятельность, познания и творчество. Таким образом культура - это набор кодов который предписывает человеку определенное поведение с присущими ему переживаниями и мыслями, оказывая на него тем самым управленческое воздействие. Также можно трактовать как мировоззрение и наука поведения.

## Как соотносятся наука и культура.

Все определения правильные, потому что философия.

Не теряйте, пожалуйста, смайлики на моих лекциях:)

Берегите себя. :ok: Многие уже не выдержали, пусть возвращаются, напомните им.

Наука оказывает/устанавливает свои приоритеты исходя из социокультурного контекста, но сама влияет на общественную жизнь. Отвечает на идеологические запросы общества, представляет собой своеобразный инструмент политики. Политики гуманитарной, технической, экологической и т.д. Культура подразделяется на 2 группы: Материальная и Духовная. Наука - часть духовной культуры и связана с функционированием и развитием идей и ценностей. 

4 сферы духовной культуры:

![Image 0](/uploads/study-philosophy/image-0.png)

1. Искусство - стремление к красоте.

2. Религия - стремление к божественному.

3. Наука - стремление к истине.

4. Мораль - стремление к добру. 

Большое значение для понимание специфики науки как форму культуры имеет идея Карла Поппера о трех мирах. 1 мир - реальность, существующая объективно (природа, общество, т.д.). 2 мир - состояние человеческого сознания, мыслей, чувства, настроения, интересы. 3 мир - продукты человеческой деятельности, но в то же время автономные и независимые от конкретного человека. Идеи и теории живут своей жизнью. Третий мир возможен только на базе языка в лингвистическом пространстве и способен к бесконечному прогрессированию выдвигая новые идеи, понятия и ценности.

## Основные проблемы философии:

1. Особенности школы (философии) и направления

2. Критерии научности

3. Логика научного исследования

4. Структура научного знания

5. Основание науки

6. Механизмы порождения новых знаний

7. Научная революция и типы научной рациональности

8. Взаимодействие науки и культуры 

9. Ценности науки

10.  Этос (ethos) науки

11. Специфика философского решения этих проблем

Философия науки подразумевает под собой

а) Направление западной и отечественной философии

б) Философская дисциплина, исследующая свой срез рефлексивного отношения, мышления к бытию (к бытию науки). Философия науки возникла в середине 20-го века как потребность осмысливать социокультурные функции науки. (Существуют философия физики, истории, медицины, математики и т.д.)

Предмет философии науки - общие закономерности и тенденции научного познания как особой деятельности по производству научных знаний, взятых в их историческом развитии и рассматриваемых в исторических изменяемых социокультурных контенции. 

Эпистемология (изучает научное знание и его структуру)  и гносеология (теория познания).

## Эволюция подхода к анализу науки. Позитивисткая традиция науки.

**Позитивистская традиция науки** - философское направление, представители которого полагают, что единственным надежным и важным видом познания является то, которое получено методами частных наук. Впервые термин философия науки введен в 1840-м году, но в качестве самостоятельной отрасли знаний стала развиваться лишь в 20м веке. 

**Философия науки** - это то, что философы и ученые думают о науке. И здесь есть два общих подхода: одни признают позитивистскую ценность науки, другие говорят о губительных последствиях науки и техники для развития человечества. Долгое время (с античности до сер. 19 век) источником считалось метафизическое развитие философского знания. **Метафизика** - противоположный диалектике философский метод отрицающий качественное развитие через противоречие, тяготеющий к познанию построению однозначной картины мира. Суть метафизики заключалось в формуле философия - наука наук. Ее лидирующая роль в познании проявляется как явная характеристика. К 19 веку влияние метафизической модели ослабевают.

На смену ей приходит позитивизм. Теоретики позитивизма - *Авгюст Конт, Джон Милль, Герберт Спенсер*. Сущность позитивизма выразил Конт - наука сама себе философия, идеи правят миром. На базе развития позитивизма можно выделить три основных этапа взгляда на науку.

1. **Позитивизм** - все подлинное является результатом специфических науки. Человеческое познание в своем развитии проходит 3 стадии: 

    1. **Теологическое** -  явление природы общества является/объясняется действием сверхъестественных сил (Бога)

    2. **Метафизическое** - человек объясняет явление природы действием объективным причи н и сил

    3. **Позитивное** - человек объясняет явление природы на основе данных конкретных наук. Связано с опытом и экспериментом. 

Конт полагал, что наука перестает быть делом одиночек, а превращается в производительную силу.

Наука должна отвечать на вопрос "Как?", а не “Почему?” 

### Классификация наук по Конту:

1. Науки математические (Астрономия, физика химия биология)

2. Наука о обществе (Социология)

3. Основаны на опыте и приносят пользу

4. Считал что философия, теология тоже формы знания но не относятся к наукам

30-е годы 20-го века возникает **неопозитивизм** когда многие позитивисты были убеждены в возможности построении 

Суть которой сводилась бы к общим выводам из естественных и социогуманитарных наук

В этот момент растет понимание к необходимости философского анализа языка науки к математической и формальной логике языка науки.

Людвиг Витгенштейн считал: наука нуждается в очищении своего языка в ней много сведений, связанных с употреблением отдельного языка, а обыденный язык - многозначен, что может исказить результаты научного исследования.

Витгенштейн выдвинул принцип верификации (логико-методологическая процедура установления истинности, научной гипотезы на основе ее соответствия эмпирическим данным).

Таким образом научные знания верифицируемы т.е. подтверждаются на опыте. Другой представитель неопозитивизма *Карл Поппер* полагал, что невозможно все содержание науки свести только к утверждениям которые основаны на опыте. *К. Поппер* полагал в науке перейти ко лжи гораздо легче, чем к истине. Первый признак ложности теории - это когда все факты стремятся объяснить из этой одной теории, а другие не учитываются и замалчиваются. Кроме верификации необходима процедура опровержимости т.е. фальсификации. **Принцип фальсификации -** совокупность приемов доказательство ложности теории на основе установления в опыте ложности вытекающих из нее логических следствий. Таким образом, теория, которая объясняет все, не может быть научной, и к этим теориям мы можем отнести астрономию, теологию, хиромантию (по руке гадание). Принцип фальсификации не дает ученому находится в состоянии эйфории, развивает его самокритичность . Таким образом по Попперу рост научного знания - это своеобразных дарвиновский отбор - выдвижения идеи, критика идеи, замена новой идеей.

### Три основных требования к росту знаний

1. Новая теория должна исходить из простой новой плодотворной объединяющей идеи 

2. Она должна быть более плодотворной в качестве инструмента исследований тех явлений, которые до сих пор не наблюдались. 

3. Хорошая теория должна выдерживать строгие проверки

К необходимым средствам науки он относил:

* Язык

* Формулировку проблем

* Появление новых проблемных ситуаций

* Конкурирующих теорий

* Взаимную критику, дискуссии

Поздний *Поппер* находил на границе постпозитивизма, который оформился в 60-е годы 20-го века. В это время добавляется установка на анализ роли социокультурного фактора развития науки

### Проблемы роста и развития научного знания.

Три аспекта:

1. Что составляет сущность динамики науки: 
			Постепенное революционное изменение - увеличение объема и содержания научных истин или развитие со скачками революциями, качественными отличиями во взглядах на один и тот же предмет 

2. Является ли динамика науки процессом в целом: кумулятивный (накопительный) или анти кумулятивным содержащим постоянный отказ от прежних взглядов как неадекватных, несоизмеримых, входящих в противоречие с новыми воззрениями

3. Можно ли объяснить динамику научного знания только его самоизменение или также существенным влиянием на него вненаучных социокультурных факторов

